[
  {
    "id": 1,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -2x + 7</div>",
    "options": [
      "m=2, c=7",
      "m= -2, c=7",
      "m=7, c=-2",
      "m=-2, c=1/7"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $7$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $7$ වේ. රේඛාවේ අනුක්‍රමණය සොයන්නේ $y$ පරාසයක්, එම $y$ පරාසයට අදාළ $x$ පරාසයෙන් බෙදීමෙනි. උදාහරණයක් ලෙස රේඛාව මත ලක්ෂ්‍ය දෙකක් වන $(0, 7)$ සහ $(1, 5)$ ගනිමු. අනුක්‍රමණය $m = \\frac{y_2 - y_1}{x_2 - x_1} = \\frac{5 - 7}{1 - 0} = \\frac{-2}{1} = -2$ වේ."
  },
  {
    "id": 2,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 3x - 4</div>",
    "options": [
      "m=-3, c=-4",
      "m=3, c=4",
      "m=3, c=-4",
      "m=4, c=3"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-4$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-4$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -4)$ සහ $(1, -1)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-1 - (-4)}{1 - 0} = \\frac{3}{1} = 3$ වේ."
  },
  {
    "id": 3,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 0.5x + 2</div>",
    "options": [
      "m=2, c=0.5",
      "m=-0.5, c=2",
      "m=0.5, c=2",
      "m=2, c=-0.5"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $2$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $2$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 2)$ සහ $(2, 3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{3 - 2}{2 - 0} = \\frac{1}{2} = 0.5$ වේ."
  },
  {
    "id": 4,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -x - 1</div>",
    "options": [
      "m=-1, c=1",
      "m=1, c=-1",
      "m=-1, c=-1",
      "m=-1, c=0"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-1$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-1$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -1)$ සහ $(1, -2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-2 - (-1)}{1 - 0} = \\frac{-1}{1} = -1$ වේ."
  },
  {
    "id": 5,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 4x</div>",
    "options": [
      "m=4, c=4",
      "m=0, c=4",
      "m=4, c=0",
      "m=-4, c=0"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව මූල ලක්ෂ්‍යය $(0, 0)$ හරහා ගමන් කරයි. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $0$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 0)$ සහ $(1, 4)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{4 - 0}{1 - 0} = \\frac{4}{1} = 4$ වේ."
  },
  {
    "id": 6,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -0.5x + 3</div>",
    "options": [
      "m=0.5, c=3",
      "m=-0.5, c=3",
      "m=-0.5, c=-3",
      "m=3, c=-0.5"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $3$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $3$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 3)$ සහ $(2, 2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{2 - 3}{2 - 0} = \\frac{-1}{2} = -0.5$ වේ."
  },
  {
    "id": 7,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = x + 5</div>",
    "options": [
      "m=1, c=5",
      "m=5, c=1",
      "m=-1, c=5",
      "m=1, c=-5"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $5$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $5$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 5)$ සහ $(1, 6)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{6 - 5}{1 - 0} = \\frac{1}{1} = 1$ වේ."
  },
  {
    "id": 8,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -3x + 1</div>",
    "options": [
      "m=3, c=1",
      "m= -3, c=1",
      "m=1, c= -3",
      "m=-3, c=-1"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $1$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $1$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 1)$ සහ $(1, -2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-2 - 1}{1 - 0} = \\frac{-3}{1} = -3$ වේ."
  },
  {
    "id": 9,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 2x - 3</div>",
    "options": [
      "m=2, c=3",
      "m=-2, c=-3",
      "m=3, c=2",
      "m=2, c=-3"
    ],
    "answerIndex": 3,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-3$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-3$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -3)$ සහ $(1, -1)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-1 - (-3)}{1 - 0} = \\frac{2}{1} = 2$ වේ."
  },
  {
    "id": 10,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -0.5x - 2</div>",
    "options": [
      "m=-2, c=-0.5",
      "m=0.5, c=2",
      "m=-0.5, c=-2",
      "m=-2, c=0.5"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-2$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-2$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -2)$ සහ $(2, -3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-3 - (-2)}{2 - 0} = \\frac{-1}{2} = -0.5$ වේ."
  },
  {
    "id": 11,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 0.25x + 1</div>",
    "options": [
      "m=0.25, c=1",
      "m=1, c=0.25",
      "m=0.25, c=-1",
      "m=-0.25, c=1"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $1$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $1$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 1)$ සහ $(4, 2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{2 - 1}{4 - 0} = \\frac{1}{4} = 0.25$ වේ."
  },
  {
    "id": 12,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -4x + 6</div>",
    "options": [
      "m=4, c=6",
      "m=-4, c=6",
      "m=6, c=-4",
      "m=-4, c=-6"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $6$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $6$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 6)$ සහ $(1, 2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{2 - 6}{1 - 0} = \\frac{-4}{1} = -4$ වේ."
  },
  {
    "id": 13,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -x</div>",
    "options": [
      "m=-1, c=1",
      "m=1, c=0",
      "m=-1, c=0",
      "m=0, c=-1"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව මූල ලක්ෂ්‍යය $(0, 0)$ හරහා ගමන් කරයි. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $0$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 0)$ සහ $(1, -1)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-1 - 0}{1 - 0} = \\frac{-1}{1} = -1$ වේ."
  },
  {
    "id": 14,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 2x + 1</div>",
    "options": [
      "m=-2, c=1",
      "m=2, c=1",
      "m=1, c=2",
      "m=2, c=-1"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $1$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $1$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 1)$ සහ $(1, 3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{3 - 1}{1 - 0} = \\frac{2}{1} = 2$ වේ."
  },
  {
    "id": 15,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 0.5x - 3</div>",
    "options": [
      "m=0.5, c=-3",
      "m=-0.5, c=-3",
      "m=3, c=0.5",
      "m=0.5, c=3"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-3$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-3$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -3)$ සහ $(2, -2)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-2 - (-3)}{2 - 0} = \\frac{1}{2} = 0.5$ වේ."
  },
  {
    "id": 16,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -x + 4</div>",
    "options": [
      "m=1, c=4",
      "m=-1, c=4",
      "m=4, c=-1",
      "m=-1, c=-4"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $4$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $4$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 4)$ සහ $(1, 3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{3 - 4}{1 - 0} = \\frac{-1}{1} = -1$ වේ."
  },
  {
    "id": 17,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 3x + 2</div>",
    "options": [
      "m=2, c=3",
      "m=-3, c=2",
      "m=3, c=2",
      "m=3, c=-2"
    ],
    "answerIndex": 2,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $2$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $2$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 2)$ සහ $(1, 5)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{5 - 2}{1 - 0} = \\frac{3}{1} = 3$ වේ."
  },
  {
    "id": 18,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = -2x - 1</div>",
    "options": [
      "m=2, c=-1",
      "m=-2, c=-1",
      "m=-1, c=-2",
      "m=2, c=1"
    ],
    "answerIndex": 1,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-1$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-1$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -1)$ සහ $(1, -3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-3 - (-1)}{1 - 0} = \\frac{-2}{1} = -2$ වේ."
  },
  {
    "id": 19,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 0.25x - 4</div>",
    "options": [
      "m=0.25, c=-4",
      "m=4, c=0.25",
      "m=-0.25, c=-4",
      "m=0.25, c=4"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $-4$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $-4$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, -4)$ සහ $(4, -3)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{-3 - (-4)}{4 - 0} = \\frac{1}{4} = 0.25$ වේ."
  },
  {
    "id": 20,
    "question": "සරල රේඛාවේ අනුක්‍රමණය ($m$) හා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) සොයන්න <div class='hidden'>y = 5x + 10</div>",
    "options": [
      "m=5, c=10",
      "m=10, c=5",
      "m=-5, c=10",
      "m=5, c=-10"
    ],
    "answerIndex": 0,
    "explanation": "රේඛාව $y$-අක්ෂය ඡේදනය කරන්නේ $10$ හි දීය. ඒ නිසා අන්තඃඛණ්ඩය($c$) = $10$ වේ. <br>රේඛාවේ අනුක්‍රමණය කියන්නේ $x$ ට සාපේක්ශව $y$ වෙනස් වීමයි.<br><i>උදා: $x$ පියවර දෙකක් දකුණට යද්දි $y$ පියවර 4ක් උඩට ගිහින්නම්. අනුක්‍රමනය වන්නේ $\\frac{4}{2}=2$යි</i><br>ප්‍රස්ථාරයේ යම් ලක්ෂ්‍ය දෙකක $x$ අගයන් ගෙන විශාල අගයෙන් කුඩා අගය අඩු කරොත් ඒ අතර $x$ පියවර කීයක් ගිහින්ද හොයන්න පුලුවන්.<br>ඒ විදියටම $y$ වලත් පියවර ගාන සොයන්න පුලුවන්.එම $y$ පියවර ගනන $x$ පියවර ගනනින් බෙදූ විට අනුක්‍රමණය ලැබේ.<br> $(0, 10)$ සහ $(1, 15)$ ලක්ෂ්‍ය ගනිමු. $m = \\frac{15 - 10}{1 - 0} = \\frac{5}{1} = 5$ වේ."
  }
 ]